Ette tulli Holstre mõisa walitseja Hain Henno ning kaebas Jagujani talu peremehe Jaak Kassi peäle et see mõisa metsast 13 kuuse palki, nendest 8 tükki 4 süld pitkad 6 tolli ladu ja 5 tükki 3 1/2 sülda pitkad 7 tolli ladu, warastanud olla, need 13 palki olla praegu Jagujani talu õue peäl maas. 
Jaak Kass ette kutsutud wastab küsimise peäle et tema need palgid Tuhalane walla mehe Endrik Mutt käest ostnud olla.
Endrik Mutt ette kutsutud ütleb et Jaak Kass tema käest sellel talwel palgid kül ostnud olla, kui palju aga neid olnud ei wõida tema nüüd enam mäletada; keik palgid mis tema ial müünud olla ta stempliga haamertanud.
Kohtumehed Jaan Ainson ja Mihkel Tukk ning kogukonna eestseisja Hans Lill, kes neid mõisa walitsusest kui warastatud ette antud 13 palki Jagujaanil üle waatnud, tunnistawad et nendest mitte üks ainus stempeldatud ei olnud.
Jaak Kass ette kutsutud ütleb et nüüd keik tem õue peäl maas olewad palgid, seäl hulgas need 13 palgid, stempeldatud olla.
Astusid ära.
Kui nüüd kohtumehed Jaan Ainson ja Mihkel Tukk ning kogukonna eestseisja Hans Lill tunnistawad, et need 13 palki mis Jagujani talu õue peäl maas seisawad stempeldamata on olnud, Tuhalane mees Endrik Mutt ennast aga paljalt stempeltud palgid ütleb müünud olema, ning kui need kõnesseiswad palgid nüüd ka stempeltud peaks olema, siis on nad wale wiisil pärast kohtumeeste üle waatamist stempeltud saabud. Keigest sellest on näha, et Jaak Kass sellest palgi wargusest süüdlane on; sellepärast ühendasid koos olewad kohtu liikmed endid selle
Mõistusele:
Jaak Kass peab Holstre kogukonna waeste laeka heaks 6 rubl. h. trahwi maksma ning need warastatud palgid mõisa tooma; peäle selle peab tema, kui kõrge Kroonu selle metsa hääwitamise eest weel ühte iseäraline kahju tasumist nõudma peaks, oma warandusega wastama et see nõudmine maksetud saaks. 
Kui seesinane eesseiswa kohtu otsus mõleamate kohtu käiatele kullutud sai, ütles Jaak Kass et tema sellega rahule jääda ei wõiwad.
Kogukonna kohtu eesistnik J. Hansen
Kõrwalistnik J. Ainson
  "                   J. Moks
  "                   M. Tukk
